\section{Eigen implementatie}
\label{sec:imp}
We hebben \textit{ABC-MDGP} ge\"implementeerd in Java 7. We hebben het algoritme exact gevolgd zoals beschreven door \citet{rodriguez2013artificial}. Paragraaf \ref{sec:imp-ond} beschrijft hoe we de zaken ge\"implementeerd hebben die niet eenduidig in de paper stonden. Als mogelijke verbetering hebben we het algoritme ook parallel ge\"implementeerd, dit staat beschreven in paragraaf \ref{sec:imp-par}. Paragraaf \ref{sec:imp-proef} beschrijft de proefopstelling die we gebruikt hebben voor de reproductie van de resultaten van \citet{rodriguez2013artificial}. Paragraaf \ref{sec:imp-res} bespreekt onze resultaten en tot slot geven we een kritische nabeschouwing in paragraaf \ref{sec:imp-krit}

\subsection{Onduidelijkheden}
\label{sec:imp-ond}
Zoals in paragraaf \ref{sec:pap-krit} besproken werd, zijn er twee onduidelijkheden in de paper van \citet{rodriguez2013artificial}. De specificaties van $NO_2$ en \texttt{Local} \texttt{Improvement} zijn niet eenduidig gespecifi\"eerd. Deze paragraaf bespreekt hoe wij deze algoritmes hebben ge\"implementeerd.

Om te kiezen uit welke groepen er elementen verwijderd zullen worden bij $NO_2$ zien wij twee mogelijkheden. Ten eerste kan er gekeken worden naar alle elementen en het element verwijderen dat het minste diversiteit bijbrengt aan zijn groep. Ten tweede kan er random een groep gekozen worden en daar het slechtste element uit verwijderd worden. Bij de eerste methode zijn er twee nadelen: (1) het is trager want de bijdrage van elk element moet berekent worden en (2) elementen die tot een kleinere groep behoren leveren sowieso een kleinere bijdrage omdat er minder elementen zijn van welke ze verschillend zijn. Dit kan echter opgelost worden door de bijdrage te delen door de grootte van de groep. Wij hebben gekozen voor de tweede methode.

In de paper stond niet duidelijk hoe de twee algoritmes gecombineerd worden in \texttt{LocalImprovement}. Wij doen dit door de de algoritmes beurtelings uit te voeren totdat geen van beide nog een verbetering bijbrengt.

\subsection{Parallel}
\label{sec:imp-par}
Een mogelijke verbetering voor \textit{ABC-MDGP} is een parallelle implementatie. We hebben dit gerealiseerd door voor elke bij een thread te maken. Alle bijen kunnen dus in parallel werken.

Doordat mogelijke oplossingen als immutable objecten ge\"implementeerd zijn, is het onmogelijk dat een \texttt{Solution}-object door twee verschillende bijen tegelijk veranderd wordt, corruptie is dus niet mogelijk.

Om de beste oplossing bij te houden werd er een nieuwe klasse \texttt{BestSolution} gemaakt die een oplossing en zijn \textit{fitness} bevat. De methode om de oplossing aan te passen is \texttt{synchronized} en kijkt altijd na of te \textit{fitness} wel degelijk verbetert met de nieuwe oplossing.

\subsection{Proefopstelling}
\label{sec:imp-proef}
De proefopstelling is gelijkaardig aan die van de paper \cite{rodriguez2013artificial}. 
De eerste experimenten onderzoeken het effect van de parameters $limit$ en $n_d$. De waarden van de parameters die getest worden zijn overgenomen van de paper: $limit = \{0.5n, n, 2n\}$ en $n_d = \{0.1n, 0.2n, 0.3n, 0.4n, $ $0.5n\}$. 
Vervolgens worden de \textit{neighbourhood}-operatoren getest. Deze worden getest voor elke mogelijke combinatie.
Ten laatste zijn er een aantal experimenten die de sequenti\"ele implementatie vergelijken met de parallelle implementatie.
In alle experimenten worden $NP$ op 20 en $p_{ls}$ op 1 gekozen.

De resultaten worden verwerkt in een aantal metrieken zoals $\#Best$ en $Dev(\%)$. $\#Best$ is het aantal datasets waarvoor deze combinatie van parameters de beste oplossing had in vergelijking met andere combinaties op dezelfde datasets. $Dev(\%)$ is de gemiddelde afwijking van de beste oplossing. De beste oplossing is gedefini\"eerd als de beste oplossing van de experimenten op dezelfde dataset.

Voor de experimenten worden de \textit{Geo, RanInt, RanReal}-testsets gebruikt van \citet{gallego2012tabu}, zoals die ook gebruikt zijn in \citet{rodriguez2013artificial}. In de paper worden de sets van $n = \{120, 240, 480, 960 \}$ gebruikt, maar hiervoor is er veel tijd nodig. Daarom wordt er hier gebruik gemaakt van de kleinere sets : $n = \{10, 12, 30, 60, 120 \}$. \citet{gallego2012tabu} stellen de volgende tijdlimieten voor (tabel \ref{table: timePaper}):
\begin{table}
\centering
	\begin{tabular}{c c}
		\hline
		M & Seconds \\
		\hline
		$\leq$ 60 & 1 \\
		120 & 3 \\
		240 & 20 \\
		480 & 120 \\
		960 & 600 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{CPU tijdslimieten \cite{gallego2012tabu}}
	\label{table: timePaper}
\end{table}

Deze implementatie is waarschijnlijk niet zo effici\"ent als de implementatie van \citet{rodriguez2013artificial}. Een run van een dataset met 120 elementen met een tijdslimiet van $3s$ bereikt in deze implementatie maar 3 tot 5 iteraties.
Om na te kijken of de resultaten hierdoor niet teveel be\"invloed worden, worden er ook experimenten gedaan met een grotere tijdslimiet (tabel \ref{table: time}):
\begin{table}
\centering
	\begin{tabular}{c c}
		\hline
		M & Seconds \\
		\hline
		$\leq$ 12 & 1 \\
		30 & 2 \\
		60 & 4 \\
		120 & 20 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{CPU langere tijdslimieten }
	\label{table: time}
\end{table}



\subsection{Bespreking resultaten}
\label{sec:imp-res}
Tabel \ref{table: param} toont de resultaten van de proeven met verschillende waarden voor $n_d$ en $limit$. In de paper (\citep{rodriguez2013artificial}) geeft $n_d = 0.1n$ het beste resultaat en heeft de $limit$-parameter weinig invloed op de resultaten.
De resultaten van onze proeven geven echter geen duidelijk verschil voor de verschillende waarden van $n_d$. De waarde $n_d = 0.1n$ doet het zelfs slechter dan grotere waarden. 
Verderop (\ref{sec:imp-krit}) zullen we mogelijke verklaringen bespreken.
De $limit$-parameter geeft weinig effect, wat wel overeenkomt met de paper.  
\begin{table} [H]
	\centering
	\begin{tabular}{l l l l | l l l l}
		\hline
		Limit 	&	$n_d=p$	&	\#Best	&	Dev(\%) &
			Limit 	&	$n_d=p$	&	\#Best	&	Dev(\%)\\
		\hline
		0.5n	&0.1n	&160	&0,22 &0.5n	&0.4n	&162	&0,17\\
		1.0n	&0.1n	&165	&0,21 &1.0n	&0.4n	&164	&0,18 \\
		2.0n	&0.1n	&159	&0,20 &2.0n	&0.4n	&163	&0,17\\
		0.5n	&0.2n	&165	&0,19 &0.5n	&0.5n	&164	&0,20 \\
		1.0n	&0.2n	&163	&0,18 &1.0n	&0.5n	&166	&0,18 \\
		2.0n	&0.2n	&158	&0,17 &2.0n	&0.5n	&165	&0,19 \\
		0.5n	&0.3n	&159	&0,19 \\
		1.0n	&0.3n	&161	&0,18 \\
		2.0n	&0.3n	&162	&0,17 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{De resultaten van de experimenten voor de verschillende combinaties van $limit$ en $n_d$.}
	\label{table: param}
\end{table}


In tabel \ref{table: NO} zijn de resultaten te zien van de proeven met de verschillende combinaties van \textit{neighbourhood}-operatoren. Op het eerste zicht is er te zien dat de proeven met $NO_3$ betere oplossingen gaven dan de proeven zonder $NO_3$. $NO_1$ is de slechtste operator wanneer ze ge\"isoleerd wordt, wat overeen komt met de paper. In tegenstelling tot de resultaten in de paper presteert $NO_3$ beter dan $NO_2$ on onze proeven. Waarom dat dit is wordt later nog besproken in \ref{sec:imp-krit}.
\begin{table} [H]
	\centering
	\begin{tabular}{l l l}
		\hline
		Comb. NOs	&	\#Best	&	Dev(\%) \\
		\hline
		$NO_1$ $NO_2$ $NO_3$	&	179	& 	0,12 \\	
		$NO_2$ $NO_3$		&	171	&	0,14 \\
		$NO_1$ $NO_3$		&	171	&	0,16 \\
		$NO_3$			&	182	&	0,13 \\		
		$NO_1$ $NO_2$		&	157	&	0,23 \\	 
		$NO_2$			&	155	&	0,23 \\	 
		$NO_1$			&	136	&	0,29 \\	\hline	 
	\end{tabular}
	\caption{De resultaten van de experimenten voor de verschillende combinaties van $NO_1$, $NO_2$, $NO_3$}
	\label{table: NO}
\end{table}

Figuren \ref{fig: best-nd-limit}, \ref{fig: dev-nd-limit} en \ref{fig: no-klein} geven een grafisch beeld van de resultaten van de experimenten.
Figuur \ref{fig: pll-klein} geeft de resultaten weer van de parallellisatie. Dit toont dat, zoals verwacht, de parallellisatie een beter resultaat geeft.

\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuren/best-nd-limit-tmaxklein.png}
	\caption{$\#Best$ in functie van de $limit$ en $n_d$- parameters.}
	\label{fig: best-nd-limit}
\end{figure}


\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuren/dev-nd-limit-tmaxklein.png}
	\caption{$Dev(\%)$ in functie van de $limit$ en $n_d$- parameters.}
	\label{fig: dev-nd-limit}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuren/no-tmaxklein.png}
	\caption{$\#Best$ en $Dev(\%)$ in functie van de combinaties van $NO_1$, $NO_2$, $NO_3$. Merk op dat de waarden van $Dev(\%)$ omgekeerd zijn om een beter zicht te geven op wat de beste resultaten zijn.}
	\label{fig: no-klein}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figuren/pll-tmaxklein.png}
	\caption{$\#Best$ en $Dev(\%)$ met en zonder parallellisatie. Merk op dat de waarden van $Dev(\%)$ omgekeerd zijn om een beter zicht te geven op wat de beste resultaten zijn.}
	\label{fig: pll-klein}
\end{figure}

Ten laatste geeft figuur \ref{fig: tlarge} de resultaten van de proeven met een hogere tijslimiet. De conclusies uit deze resultaten zijn grotendeels hetzelfde als de resultaten met kortere tijd, wat dus uitsluit dat een te korte tijd onze resultaten zou kunnen hebben be\"invloed.

\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure} [b] {0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuren/best-nd-limit-tmaxgroot.png}
	%\caption{$\#Best$ in functie van de $limit$ en $n_d$- parameters met een grotere tijdslimiet.}
\end{subfigure}
\begin{subfigure} [b] {0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuren/dev-nd-limit-tmaxgroot.png}
	%\caption{$Dev(\%)$ in functie van de $limit$ en $n_d$- parameters met een grotere tijdslimiet.}
\end{subfigure}
\begin{subfigure} [b] {0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuren/no-tmaxgroot.png}
	%\caption{$\#Best$ en $Dev(\%)$ in functie van de combinaties van $NO_1$, $NO_2$, $NO_3$ met een grotere tijdslimiet. Merk op dat de waarden van $Dev(\%)$ omgekeerd zijn om een beter zicht te geven op wat de beste resultaten zijn.}
\end{subfigure}
\begin{subfigure} [b] {0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuren/pll-tmaxgroot.png}
	%\caption{$\#Best$ en $Dev(\%)$ in met en zonder parallellisatie met een grotere tijdslimiet. Merk op dat de waarden van $Dev(\%)$ omgekeerd zijn om een beter zicht te geven op wat de beste resultaten zijn.}
\end{subfigure}
\caption{De resultaten van de experimenten met hogere tijdslimieten zoals gegeven in tabel \ref{table: time}.}
\label{fig: tlarge}
\end{figure}



\subsection{Kritische nabeschouwing}
\label{sec:imp-krit}
Deze paragraaf beschrijft de problemen die we zijn tegengekomen bij de implementatie, mogelijke verbeteringen voor onze implementatie en de gelijkenissen en verschillen tussen onze resultaten en die van \citet{rodriguez2013artificial} en mogelijke verklaringen daarvoor.

Tijdens de implementatie zijn er buiten de onduidelijkheden beschreven in \ref{sec:imp-ond} niet veel problemen opgedoken. Onze implementatie is echter niet zo performant. Omdat het algoritme als stopcriterium een bepaalde tijd heeft, is dit een duidelijk nadeel voor de kwaliteit van de oplossingen.

De resultaten van onze proeven komen niet altijd overeen met die van de paper. Dit kan liggen aan het feit dat onze proeven kleinere datasets hebben gebruikt dan in de paper. Zo kan het verschil van de effectiviteit van de $NO_2$-operator liggen aan het feit dat voor kleine problemen diversificatie-operatoren zoals $NO_3$ meer kans gaan hebben om toevallig goede oplossingen te vinden, terwijl intensificatie-operatoren zoals $NO_2$ effectiever gaan zijn in grote zoekruimten door gerichter te zoeken naar goede oplossingen.
Hetzelfde effect zorgt er waarschijnlijk voor dat de parameter $n_d$ niet zo effectief is als in de paper. Het verhogen van $n_d$ heeft in een kleine zoekruimte een positief effect omdat het algoritme dan meer op een random search begint te lijken, wat redelijk goed doet in kleine zoekruimtes.
Verder is het niet zeker of onze implementatie van $NO_2$ overeen komt met de implementatie van de paper.

De huidige implementatie van de parallelle versie gebruikt een gedeelde array om de oplossingen gevonden door de \textbf{employed bees} te delen met de \textbf{onlooker bees}. Dit zorgt echter voor een mogelijke bottleneck . Ook zijn de \textbf{employed bees} niet gesynchroniseerd met de \textbf{onlooker bees}, waardoor het niet zeker is of elke bij wel evenveel iteraties krijgt.

Een alternatieve, agent-based implementatie zou hiervoor een oplossing kunnen geven. In deze implementatie gaat elke \textbf{employed bee} na het vinden van zijn oplossing deze bijhouden en wachten. \textbf{onlooker bees} gaan langs wachtende employed bees en kiezen via een \texttt{binary tournament} een oplossing om op verder te zoeken. De employed bees wachten tot er een aantal (bepaald met een parameter) van de onlooker bees langsgekomen zijn om dan terug verder te zoeken.

Verder kan er in de thread-scheduler voorang gegeven worden aan niet-wachtende employed bees zodat er geen starvation is.
